---
id: configuration
title: 4.1 配置
sidebar_label: 4.1 配置
---

import useBaseUrl from "@docusaurus/useBaseUrl";
import Tabs from "@theme/Tabs";
import TabItem from "@theme/TabItem";

:::important 温馨提示

推荐使用 《[4.2 选项](options.mdx)》代替本章节功能。（[为什么](#418-配置的优缺点)）？

:::

:::caution 自定义配置特别注意

如：`xxxx.json`，必须在 `VS Studio` 中右键属性设置 `复制`输出目录为`如果较新则复制`，生成操作为：`内容`。

如果 `.json` 文件配置在多个项目层，也必须保证命名唯一，不然编译后出现相互覆盖的情况。

:::

## 4.1.1 什么是配置

简单来说，配置将系统应用可动态调配的选项放在统一地方管理，通过不同的配置让系统做出动态调整。

在 `ASP.NET Core` 应用程序启动时默认加载 `启动项目` 下的 `appsettings.json` 作为应用配置。同时还支持**不同的运行环境**加载对应的配置文件，如：

- `Development`：加载 `appsettings.Development.json`
- `Staging`：加载 `appsettings.Staging.json`
- `{Environment}`：`appsettings.{Environment}.json`

## 4.1.2 配置的使用

假设我们需要在系统运行时获取**系统名称、版本号及版权信息**，这些信息可能随时变化而且需要在多个地方使用。这时就需要将这些信息配置起来。具体步骤如下：

### 4.1.2.1 配置 `appsettings.json` 信息

```json {2-6}
{
  "AppInfo": {
    "Name": "Furion",
    "Version": "1.0.0",
    "Company": "Baiqian"
  }
}
```

:::caution 特别注意

`appsettings.json` 复制输出目录为`如果较新则复制`，生成操作为：`内容`。

另外，某些 `linux` 系统不支持读取带 `注释` 的 json 文件，直接读取将会报错。需要将 `json` 内的注释全部 `删除` 才能正常读取。

:::

### 4.1.2.2 读取 `appsettings.json` 信息

在 `Furion` 框架中，提供了两种读取方式：

- 依赖注入 `IConfiguration` 对象读取
- 通过 `App.Configuration[path]` 读取

<Tabs
  defaultValue="App.Configuration[path]"
  values={[
    {
      label: "App.Configuration[path]",
      value: "App.Configuration[path]",
    },
    { label: "依赖注入方式", value: "依赖注入方式" }
  ]}
>
  <TabItem value="App.Configuration[path]">

```cs {11-13}
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;

namespace Furion.Web.Entry.Controllers
{
    [Route("api/[controller]")]
    public class DefaultController : ControllerBase
    {
        [HttpGet]
        public string Get()
        {
            return $@"名称：{App.Configuration["AppInfo:Name"]}，
                      版本：{App.Configuration["AppInfo:Version"]}，
                      公司：{App.Configuration["AppInfo:Company"]}";
        }
    }
}
```

  </TabItem>
  <TabItem value="依赖注入方式">

```cs {2,10-15}
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;
using Microsoft.Extensions.Configuration;

namespace Furion.Web.Entry.Controllers
{
    [Route("api/[controller]")]
    public class DefaultController : ControllerBase
    {
        [HttpGet]
        public string Get([FromServices] IConfiguration configuration)
        {
            return $@"名称：{configuration["AppInfo:Name"]}，
                      版本：{configuration["AppInfo:Version"]}，
                      公司：{configuration["AppInfo:Company"]}";
        }
    }
}
```

  </TabItem>
</Tabs>

:::tip 依赖注入的方式

通过依赖注入注入实例有几种方式：

- 构造函数注入方式

```cs {2}
private readonly IConfiguration _configuration;
public DefaultController(IConfiguration configuration)
{
    _configuration = configuration;
}
```

- 参数注入方式 `[FromServices]`

```cs {1}
public string Get([FromServices] IConfiguration configuration)
{
}
```

- 属性注入方式

```cs {1}
public IConfiguration Configuration { get; set; }
```

想了解更多关于《[ASP.NET Core - 依赖注入](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/dependency-injection?view=aspnetcore-3.1)》 知识

:::

### 4.1.2.3 如何选择读取方式

- 在可依赖注入类中，依赖注入 `IConfiguration` 读取
- 在静态类/非依赖注入类中，选择 `App.Configuration[path]` 读取

## 4.1.3 `路径符` 查找节点

在 `ASP.NET Core` 中，配置采用 `:` 分隔符来读取分层配置数据。如上述例子中的 `AppInfo:Name`。如有更多层级数据则只需要通过 `:` 进入下一层节点即可。

假设我们有以下配置信息：

```json {5-12}
{
  "AppInfo": {
    "Name": "Furion",
    "Version": "1.0.0",
    "Company": {
      "Name": "Baiqian",
      "Address": {
        "City": "中国",
        "Province": "广东省",
        "Detail": "中山市东区紫马公园西门"
      }
    }
  }
}
```

<Tabs
  defaultValue="two"
  values={[
    { label: "读取第二层", value: "two" },
    { label: "读取第三层", value: "three" },
    { label: "读取第四层", value: "four" },
    { label: "读取第N层", value: "n" },
  ]}
>
  <TabItem value="two">

```cs
var companyName = App.Configuration["AppInfo:Name"]; // => Furion
```

  </TabItem>
  <TabItem value="three">

```cs
var companyName = App.Configuration["AppInfo:Company:Name"]; // => Baiqian
```

  </TabItem>
  <TabItem value="four">

```cs
var companyName = App.Configuration["AppInfo:Company:Address:Detail"]; // => 中山市东区紫马公园西门
```

  </TabItem>
  <TabItem value="n">

```cs
var companyName = App.Configuration["AppInfo:Tier2:Tier3:Tier4...Tiern1:Tiern3..."]; // => 中山市东区紫马公园西门
```

  </TabItem>
</Tabs>

### 4.1.3.1 查找数组节点

有些时候我们需要或者数组特定的某些，可以通过 `App.Configuration["array:0"]` 获取，`0` 是索引数字。

## 4.1.4 自定义配置文件

:::important XML 配置说明

`Furion v2.8.0` 版本移除了 `.xml` 文件自动扫描配置了，改为手动添加配置。

:::

大多情况下，我们的配置只需要在 `appsettings.json` 中配置即可，但一些特殊情况下，我们希望某些组件或功能拥有独立的配置，这个时候就需要用到自定义配置，`Furion` 目前支持 `.json` 和 `.xml` 两种方式配置，如：

```json {2-13} title="Furion.Web.Entry/emailsetting.json"
{
  "outlook": {
    "smtp": {
      "server": "smtp.office365.com",
      "port": "587",
      "ssl": "STARTTLS"
    },
    "pop": {
      "server": "outlook.office365.com",
      "port": "995",
      "ssl": "TLS"
    }
  }
}
```

```xml
<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<configuration>
  <MyKey>MyXMLFile Value</MyKey>
  <Position>
    <Title>Title from  MyXMLFile</Title>
    <Name>Name from MyXMLFile</Name>
  </Position>
  <Logging>
    <LogLevel>
      <Default>Information</Default>
      <Microsoft>Warning</Microsoft>
    </LogLevel>
  </Logging>
</configuration>
```

:::important xml 配置事项

如果采用 `xml` 配置，那么文件名必须以 `.config.xml` 结尾（不区分大小写）。

:::

:::important 特别说明

`Furion` 框架会在启动时自动扫描每一个项目层根目录下的 `*.json` 和 `*.xml` 文件加入配置中，所以无需手工配置。

新增 `*.json` 和 `*.xml` 文件的属性 `复制到输出目录` 设置为始终复制或较新复制，否则不会载入。另外配置文件不能出现重名，也就是保证整个项目中配置文件名字唯一。比如不能在非 `Web` 其他层定义 `appsettings.json` 文件。

在 `v2.16.7+` 版本版本之后，支持自定义配置扫描目录：

```json
{
  "ConfigurationScanDirectories": ["目录1名称", "目录1名称/子目录名称"]
}
```

:::

同时 `Furion` 提供了非常灵活的方式支持自定义配置文件读取，如：

### 4.1.4.1 读取 `emailsetting.json` 配置

读取自定义配置文件和读取 `appsettings.json` 一致，系统会自动从多个配置文件中读取输入，如：

<Tabs
  defaultValue="jtl"
  values={[
    {label: 'App.Configuration[path]', value: 'jtl'},
    {label: '依赖注入方式', value: 'ylzr'}
  ]}>
  <TabItem value="jtl">

```cs
var smtpServer = App.Configuration["outlook:smtp:server"]; // => smtp.office365.com
```

  </TabItem>
  <TabItem value="ylzr">

```cs
var smtpServer = _configuration["outlook:smtp:server"]; // => smtp.office365.com
```

  </TabItem>
</Tabs>

### 4.1.4.2 排除特定配置文件

有些时候，我们不需要 `.json` 或 `.xml` 自动载入配置中，我们只需要在启动层 `appsettings.json` 中添加 `IgnoreConfigurationFiles` 节点即可：

```json
{
  "IgnoreConfigurationFiles": ["runtime.json"]
}
```

## 4.1.5 不同环境读取

在实际应用开发中，我们可能会根据不同的环境加载不同的配置文件，如 `数据库连接字符串`。

这时我们只需要遵循特定命名规范 `{name}.{Environment}.json` 即可。如：

- `appsettings.Development.json`
- `appsettings.Staging.json`
- `appsettings.Production.json`
- `emailsetting.Development.json`
- `emailsetting.Staging.json`
- `emailsetting.Production.json`

这时，`ASP.NET Core` 会在应用启动时自动加载不同环境的配置文件。

## 4.1.6 配置更改通知（`热更新`）

在 `.NET Core` 应用程序中，配置支持更改通知，也就是热更新操作。**一旦监听到 `appsetting.json` 或自定义配置文件发生变动，就会触发 `OnChange` 方法**。代码如下：

```cs {2,4-5}
var appInfoConfiguration = App.Configuration.GetSection("AppInfo");
ChangeToken.OnChange(() => App.Configuration.GetReloadToken(), () =>
{
  var name = appInfoConfiguration["Name"];  // 实时的最新值
  var version = appInfoConfiguration["Version"];  // 实时的最新值
});
```

:::important 监听对象

如果监听全局配置文件传入 `App.Configuration.GetReloadToken()`，如果只需要监听特定节点，传入 `App.Configuration.GetSection("AppInfo")`

:::

## 4.1.7 手动添加配置文件

有些时候，我们的配置文件没有放在项目的根目录下，这时候我们需要手动载入自定义配置文件，只需要在 `Program.cs` 中加载即可：

```cs {10,13}
public class Program
{
    public static void Main(string[] args)
    {
        CreateHostBuilder(args).Build().Run();
    }

    public static IHostBuilder CreateHostBuilder(string[] args) =>
        Host.CreateDefaultBuilder(args)
            .ConfigureAppConfiguration((hostingContext, config) =>
            {
                // 加载自定义配置
                config.AddJsonFile("MyConfig.json", optional: true, reloadOnChange: true);
            })
            .ConfigureWebHostDefaults(webBuilder =>
            {
                webBuilder.UseStartup<Startup>();
            });
}
```

:::info 补充说明

- 获取项目目录：`AppContext.BaseDirectory`
- 获取网站根目录：`Directory.GetCurrentDirectory()`

:::

## 4.1.8 配置的优缺点

- 优点

  - 能够在系统运行时快速读取
  - 无需额外配置

- 缺点

  - 存在重复读取
  - 通过硬编码字符串读取，容易出错
  - 不能设置默认值
  - 不能在运行环境中动态配置
  - 不能验证配置有效性
  - 不支持更改通知

## 4.1.9 配置使用场景

如果只需要**一次性读取**配置信息，则使用配置，否则应该使用 《[4.2 选项](options.mdx)》代替。

## 4.1.10 实现配置中心

`ASP.NET Core` 除了通过配置文件读取配置信息外，还支持自定义 `配置提供程序`，通过 `配置提供程序` 可以实现配置中心，比如通过数据库提供配置。

具体实现查看微软官方文档：[https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/?view=aspnetcore-5.0#custom-configuration-provider](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/?view=aspnetcore-5.0#custom-configuration-provider)

采用该方式后，如果数据发生改变可调用 `App.Configuration.Reload()` 刷新即可。

## 4.1.11 重载配置

`Furion` 会在应用启动的时候对 `IConfiguration` 进行静态缓存，如果使用了 `App.Configuration` 静态属性且配置数据已发生变更，则调用以下方法刷新即可：

```cs
App.Configuration.Reload();
```

## 4.1.12 反馈与建议

:::note 与我们交流

给 Furion 提 [Issue](https://gitee.com/dotnetchina/Furion/issues/new?issue)。

:::

---

:::note 了解更多

想了解更多 `配置` 知识可查阅 [ASP.NET Core - 配置](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/?view=aspnetcore-5.0) 章节。

:::
